# Tutorial sobre Estat√≠stica
## üé≤ Probabilidade
### Evento 
- Poss√≠veis resultados observados em um experimento

Ex. lan√ßar uma moeda - CARA |  COROA
Ex. lan√ßar uma dado - 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6
Ex. Entrevista sobre estado - AM | CE | PE...
Ex. Nota de um estudante - valores cont√≠nuos

- Cada evento tem uma probabilidade associada

### Espa√ßo amostral (Œ©)
- Espa√ßo onde todas as possibilidade do evento podem ocorrer (s√£o definidos)

### Probabilidade associada ao evento (P(E))
- Axiomas:
1) 0 ‚â§ P(E) ‚â§ 1
2) P(E1) + P(E2) + P(E3)... = P(Œ©) = 1
(considerando eventos mutuamente exclusivos)

- Como calcular (definir) a probabilidade:
1) Definir uma probabilidade
2) Realizando experimentos
3) Assumindo uma fun√ß√£o que gera os dados
4) Experi√™ncias passadas (Bayesiana)

### Probabilidade condicional (P(A‚à£B))
- Probabilidade de um evento acontecer quando se tem uma informa√ß√£o a mais sobre esse evento

P(A\B) -> predizer A, quando ja se sabe B


Ex. Qual a probabilidade de se acertar o valor de um dado de 6 lados, sabendo que √© par? 1/3 (P(A\B))
- P(A) [acertar o valor] = 1/6
- P(B) [ser par] = 1/2

-> Esses eventos n√£o s√£o exclusivos, ou seja, h√° a possibilidade de acontecerem ao mesmo tempo. Dessa forma, n√£o posso soma-los!

->  A ‚à© B: sair o n√∫mero x, e esse n√∫mero ser par ao mesmo tempo = 1/6

O espa√ßo amostral s√≥ muda quando voc√™ est√° calculando uma probabilidade condicional. Mas quando voc√™ calcula P(A ‚à© B), voc√™ ainda est√° no espa√ßo amostral original, ou seja, aquele com 6 resultados poss√≠veis, porque ainda n√£o condicionou nada.

Portanto:
- P(A‚à£B) = P(A‚à©B) / P(B)

P(A‚à£B) = 1/6 / 1/2 = 1/3

### Probabilidade conjunta (P(A‚à©B))
- Probabilidade de dois ou mais eventos acontecerem simultaneamente

P(A‚à©B) = P(A) * P(B‚à£A) = P(B) * P(A‚à£B)

Ex.
- P(A) [Sair 3] = 1/6
- P(B) [Sair par] = 1/3
- P(B‚à£A) [Sair 3 dado que √© par] = 0

Portanto: P(A‚à©B) = 0

- Para eventos independentes, temos:

Ex.
- P(A) [Sair 3 em um dado] = 1/6
- P(B‚à£A) [Sair 3 em outro dado, dado que saiu 3 no primeiro] = 1/6 (um n√£o interfere no resultado do outro)

Portanto: P(A‚à©B) = 1/6 * 1/6 = 1/36
‚Äã
 

